\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\frenchspacing
\linespread{1.2}                                          %espacio entre líneas
\setlength{\parskip}{1.5ex plus 0.2ex minus 0.2ex}        %espacio entre párrafos
\setlength{\columnsep}{0.9cm}  				  %espacio entre columnas
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{url}
\usepackage{multicol}
\usepackage{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{moreverb}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\geometry{tmargin=3.0cm, lmargin=3.0cm, rmargin=2.5cm, bmargin=3.0cm}

\newcommand\R{R}
\newenvironment{keywords}{\begin{description}\item[Palabras Claves:]}{\end{description}}
%\renewcommand{\refname}{Referencias}
%\renewcommand\listfigurename{Lista de Figuras}
%\renewcommand\listoftables{Lista de Tablas}


\title{
\center{\emph{Desarrollo de una plataforma astroinformática para la administración y análisis inteligente de datos a gran escala} \\}
\center{\textbf{Identicación de Líneas Espectrales Utilizando Técnicas de Sparse Coding} \\}
\author{
        Andrés Riveros, Karim Pichara,  Diego Mardones, Paulina Troncoso, Mauricio Araya,\\
        Mauricio Solar, Marcelo Mendoza, Niel Nagar, Victor Parada, Guillermo Cabrera,\\
		Ricardo Contreras, Jorge Ibsen, Lars Nyman, Eduardo Vera, Paola Arellano,\\
		Luis Ar\'evalo, Camilo Valenzuela, Patricio Ramirez, Jos\'e Castro.	
}
\date{Santiago, \today}
}

\begin{document}
\maketitle

\vspace{0.5cm}

\begin{abstract}
	La astronomía está enfrentando nuevos desafíos en cómo analizar big data y por lo tanto, cómo buscar o predecir eventos/patrones de interés. La detección e identificación automática de líneas espectrales es un problema astronómico que aún no ha sido resuelto, por lo que actualmente la identificación se ha limitado al análisis manual de espectros por parte de radio-astrónomos. El uso de la espectroscopía permite describir la composición química de objetos astronómicos a partir de emisiones producidas por la interacción entre la radiación y la materia, originando así líneas de emisión. Nuevas observaciones en regiones de longitudes de onda antes no exploradas que estarán disponibles gracias a proyectos como el Atacama Large Millimeter Array (ALMA), con las cuales se pretende utilizar técnicas de aprendizaje de máquina para identificar automáticamente estas líneas de emisión. Con el uso de datos simulados basados en las observaciones que se han obtenido del radiotelescopio ALMA, se propone un algoritmo con el cual identificar líneas, con el fin de determinar las moléculas que componen a las galaxias observadas. Para esto se utilizará la técnica de Sparse Coding, con el cual se evaluarán las moléculas que pueden dar origen al espectro observado y se espera encontrar la mejor combinación de moléculas para recrear dicho espectro. A partir de este algoritmo, los astrónomos podrán obtener una probabilidad asociada a las posibles combinaciones de moléculas que componen los objetos astronómicos. 
\end{abstract}

\vspace{0.4cm}

\begin{keywords}
	líneas espectrales: líneas de emisión; técnica: espectroscopía; método: minería de datos.
\end{keywords}

\vspace{1cm}

\thispagestyle{empty}

\newpage

\input{include/resumen}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\listoffigures
\newpage

\listoftables
\newpage

\input{include/metodologia}
\newpage

\input{include/problema}
\newpage

\input{include/especificaciones}
\newpage

\input{include/sota}
\newpage

\input{include/desarrollo}
\newpage

\input{include/conclusiones}
\newpage

%\input{include/anexos}
%\newpage

\thispagestyle{empty}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografía}

%\nocite{*}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{report}

\end{document}
